\begin{task}{8.31}
  Комбинируя различные методы, вычислить определитель.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{vmatrix}
        0  & a_2  & a_3  & \ldots  & a_n  \\
        b_1  & 0  & a_3  & \ldots  & a_n  \\
        b_1  & b_2  & 0  & \ldots  & a_n  \\
        \hdotsfor{5}  \\
        b_1  & b_2  & b_3  & \ldots  & 0
      \end{vmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
\end{task}

\begin{solution}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{vmatrix}
        0  & a_2  & a_3  & \ldots  & a_n  \\
        b_1  & 0  & a_3  & \ldots  & a_n  \\
        b_1  & b_2  & 0  & \ldots  & a_n  \\
        \hdotsfor{5}  \\
        b_1  & b_2  & b_3  & \ldots  & 0
      \end{vmatrix} =
      b_1
      \begin{vmatrix}
        0  & a_2  & a_3  & \ldots  & a_n  \\
        1  & 0  & a_3  & \ldots  & a_n  \\
        1  & b_2  & 0  & \ldots  & a_n  \\
        \hdotsfor{5}  \\
        1  & b_2  & b_3  & \ldots  & 0
      \end{vmatrix} = \\
      & =
      b_1
      \begin{vmatrix}
        0  & a_2 & a_3  & \ldots  & a_n  \\
        1  & -b_2  & a_3  & \ldots  & a_n  \\
        1  & 0  & 0  & \ldots  & a_n  \\
        \hdotsfor{5}  \\
        1  & 0  & b_3  & \ldots  & 0
      \end{vmatrix} =
      b_1
      \begin{vmatrix}
        0  & a_2 & a_3 & \ldots  & a_{n-1} & a_n  \\
        1  & -b_2  & a_3 - b_3  & \ldots  & a_{n-1} - b_{n-1} & a_n  \\
        1  & 0  & -b_3  & \ldots  & a_{n-1} - b_{n-1} & a_n  \\
        \hdotsfor{6}  \\
        1  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0
      \end{vmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Вычтем из каждой строчки, кроме первой и последней, последнюю строку.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{vmatrix}
        0  & a_2  & a_3  & \ldots  & a_n  \\
        b_1  & 0  & a_3  & \ldots  & a_n  \\
        b_1  & b_2  & 0  & \ldots  & a_n  \\
        \hdotsfor{5}  \\
        b_1  & b_2  & b_3  & \ldots  & 0
      \end{vmatrix} =
      b_1
      \begin{vmatrix}
        0  & a_2 & a_3 & \ldots  & a_{n-1} & a_n  \\
        0  & -b_2  & a_3 - b_3  & \ldots  & a_{n-1} - b_{n-1} & a_n  \\
        0  & 0  & -b_3  & \ldots  & a_{n-1} - b_{n-1} & a_n  \\
        \hdotsfor{6}  \\
        1  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0
      \end{vmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Разложим по Лапласу по последней строчке.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \det A =
      (-1)^{n-1} b_1
      \begin{vmatrix}
        a_2 & a_3 & \ldots  & a_{n-1} & a_n  \\
        -b_2  & a_3 - b_3  & \ldots  & a_{n-1} - b_{n-1} & a_n  \\
        0  & -b_3  & \ldots  & a_{n-1} - b_{n-1} & a_n  \\
        \hdotsfor{5}  \\
        0  & 0  & \ldots  & -b_{n-1}  & a_n
      \end{vmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Вычтем из каждой строчки последующую, начиная с третьей.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \det A =
      (-1)^{n-1} b_1
      \begin{vmatrix}
        a_2  & a_3 & \ldots  & a_{n-1} & a_n  \\
        -b_2  & a_3 & \ldots  & 0 & 0  \\
        0  & -b_3  & \ldots  & 0 & 0  \\
        \hdotsfor{5}  \\
        0  & 0  & \ldots  & a_{n-1}  & 0  \\
        0  & 0  & \ldots  & -b_{n-1}  & a_n
      \end{vmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      \det A =
      (-1)^{n-1} b_1
      (
      a_2
      \begin{vmatrix}
        a_3 & \ldots  & 0 & 0  \\
        -b_3  & \ldots  & 0 & 0  \\
        \hdotsfor{4}  \\
        0  & \ldots  & a_{n-1}  & 0  \\
        0  & \ldots  & -b_{n-1}  & a_n
      \end{vmatrix} +
      b_2
      \begin{vmatrix}
        a_3 & \ldots  & a_{n-1} & a_n  \\
        -b_3  & \ldots  & 0 & 0  \\
        \hdotsfor{4}  \\
        0  & \ldots  & a_{n-1}  & 0  \\
        0  & \ldots  & -b_{n-1}  & a_n
      \end{vmatrix}
      )
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Введём обозначение:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \det A =
      (-1)^{n-1} b_1 B_{2 \ldots n}. \\
      &
      B_{2 \ldots n} = a_2 a_3 \ldots a_n + b_2 B_{3 \ldots n}. \\
      &
      B_{i \ldots n} = a_i \ldots a_n + b_i B_{i+1 \ldots n}. \\
      &
      B_{n} = a_n
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Получаем, что:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \det A =
      (-1)^{n-1} b_1
      (a_2 a_3 \ldots a_n + b_2 a_3 \ldots a_n + b_2 b_3 \ldots a_n +
      \ldots + b_2 b_2 \ldots b_{n-1} a_n)
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
\end{solution}
